{
  "questions": [
    {
      "question": "«Призвание» варягов",
      "answer": "862"
    },
    {
      "question": "Образование Древнерусского государства",
      "answer": "882"
    },
    {
      "question": "Поход Олега на Константинополь",
      "answer": "907"
    },
    {
      "question": "Первый договор Руси с Византией",
      "answer": "911"
    },
    {
      "question": "Начало правления князя Игоря",
      "answer": "912"
    },
    {
      "question": "Конец правления князя Игоря",
      "answer": "945"
    },
    {
      "question": "Походы Игоря на Константинополь и договор с Византией",
      "answer": "941, 944"
    },
    {
      "question": "Восстание древлян и гибель князя Игоря",
      "answer": "945"
    },
    {
      "question": "Начало регентства княгини Ольги",
      "answer": "945"
    },
    {
      "question": "Конец регентства княгини Ольги",
      "answer": "964"
    },
    {
      "question": "Принятие Ольгой христианства",
      "answer": "955 (957)"
    },
    {
      "question": "Начало походов Святослава",
      "answer": "964"
    },
    {
      "question": "Конец походов Святослава",
      "answer": "972"
    },
    {
      "question": "Покорение вятичей",
      "answer": "964"
    },
    {
      "question": "Поход на Волжскую Булгарию",
      "answer": "966-967"
    },
    {
      "question": "Разгром Хазарского каганата Святославом",
      "answer": "969"
    },
    {
      "question": "Война с Византийской империей",
      "answer": "970-971"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Владимира Святославича в Киеве",
      "answer": "978"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Владимира Святославича в Киеве",
      "answer": "1015"
    },
    {
      "question": "Религиозная реформа Владимира",
      "answer": "980"
    },
    {
      "question": "Окончательное покорение вятичей",
      "answer": "981"
    },
    {
      "question": "Присоединение к Руси городов Перемышль, Червень",
      "answer": "981"
    },
    {
      "question": "Крещение Руси",
      "answer": "988"
    },
    {
      "question": "Усобица между сыновьями Владимира",
      "answer": "1015-1019"
    },
    {
      "question": "Создание Правды Ярослава",
      "answer": "1016"
    },
    {
      "question": "Битва на р. Альте",
      "answer": "1019"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Ярослава Мудрого",
      "answer": "1019"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Ярослава Мудрого",
      "answer": "1054"
    },
    {
      "question": "Основание г. Юрьева",
      "answer": "1030"
    },
    {
      "question": "Разгром печенегов под Киевом",
      "answer": "1036"
    },
    {
      "question": "Неудачное военное столкновение Руси с Византией",
      "answer": "1043"
    },
    {
      "question": "Избрание митрополита Илариона",
      "answer": "1051"
    },
    {
      "question": "Поражение русских войск от половцев на реке Альте",
      "answer": "1068"
    },
    {
      "question": "Создание Правды Ярославичей",
      "answer": "1072"
    },
    {
      "question": "Любечский съезд князей",
      "answer": "1097"
    },
    {
      "question": "Разгром половцев на реке Сальнице",
      "answer": "1111"
    },
    {
      "question": "Восстание в Киеве и Устав о резах и закупах",
      "answer": "1113"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Владимира Мономаха",
      "answer": "1113"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Владимира Мономаха",
      "answer": "1125"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Мстислава Великого",
      "answer": "1125"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Мстислава Великого",
      "answer": "1132"
    },
    {
      "question": "Смерть Мстислава Великого",
      "answer": "1132"
    },
    {
      "question": "Период политической раздробленности Руси",
      "answer": "ХII – ХV вв"
    },
    {
      "question": "Создание «Повести временных лет»",
      "answer": "начало XII в"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Юрия Долгорукого",
      "answer": "1125"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Юрия Долгорукого",
      "answer": "1157"
    },
    {
      "question": "Установление в Новгороде республики",
      "answer": "1136"
    },
    {
      "question": "Первое упоминание Москвы",
      "answer": "1147"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Андрея Боголюбского",
      "answer": "1157"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Андрея Боголюбского",
      "answer": "1174"
    },
    {
      "question": "Разгром Киева войсками Андрея Боголюбского",
      "answer": "1169"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Всеволода Большое Гнездо",
      "answer": "1176"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Всеволода Большое Гнездо",
      "answer": "1212"
    },
    {
      "question": "Поход Игоря Святославича на половцев",
      "answer": "1185"
    },
    {
      "question": "Объединение Галицкой и Волынской Земель",
      "answer": "1199"
    },
    {
      "question": "Битва на р. Калке",
      "answer": "1223"
    },
    {
      "question": "Начало Батыева нашествия на Русь",
      "answer": "1237"
    },
    {
      "question": "Конец Батыева нашествия на Русь",
      "answer": "1241"
    },
    {
      "question": "Разорение Рязани войском Батыя",
      "answer": "1237"
    },
    {
      "question": "Разорение Батыем Северо-Восточной Руси",
      "answer": "1238"
    },
    {
      "question": "Битва на р. Сить",
      "answer": "март 1238"
    },
    {
      "question": "Начало нашествия Батыя на Южную и Юго-Западную Русь",
      "answer": "1239"
    },
    {
      "question": "Конец нашествия Батыя на Южную и Юго-Западную Русь",
      "answer": "1241"
    },
    {
      "question": "Разорение Батыем Киева",
      "answer": "1240"
    },
    {
      "question": "Невская битва",
      "answer": "1240"
    },
    {
      "question": "Ледовое побоище",
      "answer": "1242"
    },
    {
      "question": "Неврюева рать",
      "answer": "1252"
    },
    {
      "question": "Начало владимирского княжения Александра Невского",
      "answer": "1252"
    },
    {
      "question": "Конец владимирского княжения Александра Невского",
      "answer": "1263"
    },
    {
      "question": "Образование Московского княжества",
      "answer": "1276"
    },
    {
      "question": "Начало правления Даниила Александровича",
      "answer": "1276"
    },
    {
      "question": "Конец правления Даниила Александровича",
      "answer": "1303"
    },
    {
      "question": "Начало правления Юрия Даниловича",
      "answer": "1303"
    },
    {
      "question": "Конец правления Юрия Даниловича",
      "answer": "1325"
    },
    {
      "question": "Начало правления Ивана Калиты",
      "answer": "1325"
    },
    {
      "question": "Конец правления Ивана Калиты",
      "answer": "1340"
    },
    {
      "question": "Антиордынское восстание в Твери",
      "answer": "1327"
    },
    {
      "question": "Перенос резиденции митрополита в Москву",
      "answer": "1328"
    },
    {
      "question": "Начало правления Дмитрия Донского",
      "answer": "1359"
    },
    {
      "question": "Конец правления Дмитрия Донского",
      "answer": "1389"
    },
    {
      "question": "Неудачные походы на Москву литовского князя Ольгерда",
      "answer": "1368, 1370, 1372"
    },
    {
      "question": "Битва на реке Воже",
      "answer": "1378"
    },
    {
      "question": "Куликовская битва",
      "answer": "8 сентября 1380"
    },
    {
      "question": "Поход Тохтамыша на Москву",
      "answer": "1382"
    },
    {
      "question": "Начало правления Василия I",
      "answer": "1389"
    },
    {
      "question": "Конец правления Василия I",
      "answer": "1425"
    },
    {
      "question": "Набег Едигея на Русь и осада Москвы",
      "answer": "1408"
    },
    {
      "question": "Начало правления Василия II Тёмного",
      "answer": "1425"
    },
    {
      "question": "Конец правления Василия II Тёмного",
      "answer": "1462"
    },
    {
      "question": "Междоусобная война в Московском княжестве",
      "answer": "1425-1453"
    },
    {
      "question": "Установление автокефалии Русской православной церкви",
      "answer": "1448"
    },
    {
      "question": "Начало правления Ивана III",
      "answer": "1462"
    },
    {
      "question": "Конец правления Ивана III",
      "answer": "1505"
    },
    {
      "question": "Сражение на реке Шелони",
      "answer": "1471"
    },
    {
      "question": "Присоединение Новгородской земли к Москве",
      "answer": "1478"
    },
    {
      "question": "Стояние на реке Угре",
      "answer": "1480"
    },
    {
      "question": "Присоединение Твери к Москве",
      "answer": "1485"
    },
    {
      "question": "Принятие общерусского Судебника",
      "answer": "1497"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Василия III",
      "answer": "1505"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Василия III",
      "answer": "1533"
    },
    {
      "question": "Присоединение Псковской земли",
      "answer": "1510"
    },
    {
      "question": "Включение в состав Русского государства Смоленска",
      "answer": "1514"
    },
    {
      "question": "Присоединение Рязанского княжества",
      "answer": "1521"
    },
    {
      "question": "Начало княжения Ивана IV",
      "answer": "1533"
    },
    {
      "question": "Конец княжения Ивана IV",
      "answer": "1584"
    },
    {
      "question": "Регентство Елены Глинской",
      "answer": "1533-1538"
    },
    {
      "question": "Период боярского правления",
      "answer": "1538-1547"
    },
    {
      "question": "Принятие Иваном IV царского титула",
      "answer": "1547"
    },
    {
      "question": "Первый Земский собор",
      "answer": "1549"
    },
    {
      "question": "Принятие Судебника Ивана IV",
      "answer": "1550"
    },
    {
      "question": "Запрет местнических споров во время войны",
      "answer": "1550"
    },
    {
      "question": "Создание первых стрелецких полков в Москве",
      "answer": "1550"
    },
    {
      "question": "Взятие Казани",
      "answer": "1552"
    },
    {
      "question": "Принятие Уложения о службе",
      "answer": "1555-1556"
    },
    {
      "question": "Отмена кормлений",
      "answer": "1556"
    },
    {
      "question": "Присоединение Астраханского ханства",
      "answer": "1556"
    },
    {
      "question": "Начало Ливонской войны",
      "answer": "1558"
    },
    {
      "question": "Конец Ливонской войны",
      "answer": "1583"
    },
    {
      "question": "Начало книгопечатания на Руси",
      "answer": "1564"
    },
    {
      "question": "Начало опричнины",
      "answer": "1565"
    },
    {
      "question": "Конец опричнины",
      "answer": "1572"
    },
    {
      "question": "Битва при Молодях",
      "answer": "1572"
    },
    {
      "question": "Указ о заповедных летах",
      "answer": "1581"
    },
    {
      "question": "Осада Пскова Стефаном Баторием",
      "answer": "1581-1582"
    },
    {
      "question": "Покорение Сибирского ханства Ермаком",
      "answer": "1581-1585"
    },
    {
      "question": "Ям-Запольское перемирие с Речью Посполитой",
      "answer": "1582"
    },
    {
      "question": "Плюсское перемирие со Швецией",
      "answer": "1583"
    },
    {
      "question": "Начало правления Фёдора Иоанновича",
      "answer": "1584"
    },
    {
      "question": "Конец правления Фёдора Иоанновича",
      "answer": "1598"
    },
    {
      "question": "Учреждение в России патриаршества",
      "answer": "1589"
    },
    {
      "question": "Указ об урочных летах",
      "answer": "1597"
    },
    {
      "question": "Начало правления Бориса Годунова",
      "answer": "1598"
    },
    {
      "question": "Конец правления Бориса Годунова",
      "answer": "1605"
    },
    {
      "question": "Начало Смуты в России",
      "answer": "1604"
    },
    {
      "question": "Конец Смуты в России",
      "answer": "1618"
    },
    {
      "question": "Вторжение войска Лжедмитрия I в Россию",
      "answer": "1604"
    },
    {
      "question": "Смерть Бориса Годунова",
      "answer": "апрель 1605"
    },
    {
      "question": "Начало правления Лжедмитрия I",
      "answer": "1605"
    },
    {
      "question": "Конец правления Лжедмитрия I",
      "answer": "1606"
    },
    {
      "question": "Начало правления Василия Шуйского",
      "answer": "1606"
    },
    {
      "question": "Конец правления Василия Шуйского",
      "answer": "1610"
    },
    {
      "question": "Восстание Ивана Болотникова",
      "answer": "1606-1607"
    },
    {
      "question": "Движение Лжедмитрия II",
      "answer": "1607-1610"
    },
    {
      "question": "Вторжение Речи Посполитой в Россию",
      "answer": "1609"
    },
    {
      "question": "Свержение Василия Шуйского",
      "answer": "1610"
    },
    {
      "question": "Первое ополчение",
      "answer": "1611"
    },
    {
      "question": "Второе ополчение и освобождение Москвы",
      "answer": "1611-1612"
    },
    {
      "question": "Избрание Михаила Фёдоровича Романова на царствование",
      "answer": "1613"
    },
    {
      "question": "Начало царствования Михаила Фёдоровича",
      "answer": "1613"
    },
    {
      "question": "Конец царствования Михаила Фёдоровича",
      "answer": "1645"
    },
    {
      "question": "Столбовский мир со Швецией",
      "answer": "1617"
    },
    {
      "question": "Деулинское перемирие с Речью Посполитой",
      "answer": "1618"
    },
    {
      "question": "Начало Смоленской войны",
      "answer": "1632"
    },
    {
      "question": "Конец Смоленской войны",
      "answer": "1634"
    },
    {
      "question": "Поляновский мир с Речью Посполитой",
      "answer": "1634"
    },
    {
      "question": "Азовское сидение донских казаков",
      "answer": "1637-1642"
    },
    {
      "question": "Начало царствования Алексея Михайловича",
      "answer": "1645"
    },
    {
      "question": "Конец царствования Алексея Михайловича",
      "answer": "1676"
    },
    {
      "question": "Соляной бунт в Москве",
      "answer": "1648"
    },
    {
      "question": "Начало похода Семёна Дежнёва",
      "answer": "1648"
    },
    {
      "question": "Принятие Соборного уложения",
      "answer": "1649"
    },
    {
      "question": "Походы Ерофея Хабарова",
      "answer": "1649-1653"
    },
    {
      "question": "Принятие Торгового устава",
      "answer": "1653"
    },
    {
      "question": "Начало реформы патриарха Никона и раскола",
      "answer": "1653"
    },
    {
      "question": "Переяславская рада",
      "answer": "1654"
    },
    {
      "question": "Начало войны России с Речью Посполитой",
      "answer": "1654"
    },
    {
      "question": "Конец войны России с Речью Посполитой",
      "answer": "1667"
    },
    {
      "question": "Начало войны со Швецией",
      "answer": "1656"
    },
    {
      "question": "Конец войны со Швецией (Кардисский мир)",
      "answer": "1661"
    },
    {
      "question": "Медный бунт",
      "answer": "1662"
    },
    {
      "question": "Восстание Василия Уса",
      "answer": "1666"
    },
    {
      "question": "Андрусовское перемирие",
      "answer": "1667"
    },
    {
      "question": "Первый этап восстания Степана Разина",
      "answer": "1667-1669"
    },
    {
      "question": "Принятие Новоторгового устава",
      "answer": "1667"
    },
    {
      "question": "Осада Соловецкого монастыря",
      "answer": "1668-1676"
    },
    {
      "question": "Второй этап восстания Степана Разина",
      "answer": "1670-1671"
    },
    {
      "question": "Начало царствования Фёдора Алексеевича",
      "answer": "1676"
    },
    {
      "question": "Конец царствования Фёдора Алексеевича",
      "answer": "1682"
    },
    {
      "question": "Введение подворного налогообложения",
      "answer": "1679"
    },
    {
      "question": "Бахчисарайский мир",
      "answer": "1681"
    },
    {
      "question": "Отмена местничества",
      "answer": "1682"
    },
    {
      "question": "Стрелецкий бунт",
      "answer": "15-18 мая 1682"
    },
    {
      "question": "Начало царствования Петра I при регентстве Софьи",
      "answer": "1682"
    },
    {
      "question": "Конец регентства Софьи",
      "answer": "1689"
    },
    {
      "question": "«Вечный мир» с Речью Посполитой",
      "answer": "1686"
    },
    {
      "question": "Основание Славяно-греко-латинской академии",
      "answer": "1687"
    },
    {
      "question": "Крымские походы",
      "answer": "1687, 1689"
    },
    {
      "question": "Нерчинский договор с Китаем",
      "answer": "1689"
    },
    {
      "question": "Переворот в пользу Петра I",
      "answer": "август 1689"
    },
    {
      "question": "Правление Петра I совместно с Иваном V",
      "answer": "1689-1696"
    },
    {
      "question": "Начало единоличного правления Петра I",
      "answer": "1696"
    },
    {
      "question": "Конец правления Петра I",
      "answer": "1725"
    },
    {
      "question": "Азовские походы",
      "answer": "1695, 1696"
    },
    {
      "question": "Великое посольство",
      "answer": "1697-1698"
    },
    {
      "question": "Стрелецкий бунт",
      "answer": "1698"
    },
    {
      "question": "Заключение Северного союза",
      "answer": "1699"
    },
    {
      "question": "Экспедиция В. В. Атласова на Камчатку",
      "answer": "1697-1700"
    },
    {
      "question": "Константинопольский договор",
      "answer": "1700"
    },
    {
      "question": "Поражение под Нарвой",
      "answer": "1700"
    },
    {
      "question": "Начало Северной войны",
      "answer": "1700"
    },
    {
      "question": "Конец Северной войны",
      "answer": "1721"
    },
    {
      "question": "Взятие Нотебурга",
      "answer": "1702"
    },
    {
      "question": "Основание Санкт-Петербурга",
      "answer": "1703"
    },
    {
      "question": "Взятие Дерпта и Нарвы",
      "answer": "1704"
    },
    {
      "question": "Башкирское восстание",
      "answer": "1704-1711"
    },
    {
      "question": "Астраханское восстание",
      "answer": "1705-1706"
    },
    {
      "question": "Восстание Кондратия Булавина",
      "answer": "1707-1708"
    },
    {
      "question": "Введение гражданского шрифта",
      "answer": "1708"
    },
    {
      "question": "Битва при деревне Лесной",
      "answer": "1708"
    },
    {
      "question": "Полтавская битва",
      "answer": "1709"
    },
    {
      "question": "Реформы территориального деления и органов местной власти",
      "answer": "1708-1710"
    },
    {
      "question": "Учреждение Сената",
      "answer": "1711"
    },
    {
      "question": "Прутский поход",
      "answer": "1711"
    },
    {
      "question": "Адрианопольский мир",
      "answer": "1713"
    },
    {
      "question": "Сражение у мыса Гангут",
      "answer": "1714"
    },
    {
      "question": "Указ о единонаследии",
      "answer": "1714"
    },
    {
      "question": "Учреждение цифирных школ и основание Кунсткамеры",
      "answer": "1714"
    },
    {
      "question": "Учреждение Тайной канцелярии",
      "answer": "1718"
    },
    {
      "question": "Указ об ассамблеях",
      "answer": "1718"
    },
    {
      "question": "Сражение у мыса Гренгам",
      "answer": "1720"
    },
    {
      "question": "Ништадтский мир",
      "answer": "1721"
    },
    {
      "question": "Учреждение коллегий",
      "answer": "1717-1721"
    },
    {
      "question": "Учреждение Синода",
      "answer": "1721"
    },
    {
      "question": "Издание Табели о рангах",
      "answer": "1722"
    },
    {
      "question": "Указ о престолонаследии",
      "answer": "1722"
    },
    {
      "question": "Каспийский поход",
      "answer": "1722-1723"
    },
    {
      "question": "Петербургский договор",
      "answer": "1723"
    },
    {
      "question": "Константинопольский договор",
      "answer": "1724"
    },
    {
      "question": "Введение подушной подати",
      "answer": "1724"
    },
    {
      "question": "Указ об учреждении Академии наук и художеств",
      "answer": "1724"
    },
    {
      "question": "Эпоха дворцовых переворотов",
      "answer": "1725-1762"
    },
    {
      "question": "Начало правления Екатерины I",
      "answer": "1725"
    },
    {
      "question": "Конец правления Екатерины I",
      "answer": "1727"
    },
    {
      "question": "Деятельность Верховного тайного совета",
      "answer": "1726-1730"
    },
    {
      "question": "Начало правления Петра II",
      "answer": "1727"
    },
    {
      "question": "Конец правления Петра II",
      "answer": "1730"
    },
    {
      "question": "Кяхтинский трактат",
      "answer": "1727"
    },
    {
      "question": "Начало царствования Анны Иоанновны",
      "answer": "1730"
    },
    {
      "question": "Конец царствования Анны Иоанновны",
      "answer": "1740"
    },
    {
      "question": "Отмена Указа о единонаследии",
      "answer": "1730"
    },
    {
      "question": "Учреждение Кабинета министров",
      "answer": "1731"
    },
    {
      "question": "Вхождение Младшего казахского жуза в состав России",
      "answer": "1731"
    },
    {
      "question": "Война за Польское наследство",
      "answer": "1733-1735"
    },
    {
      "question": "Начало русско-турецкой войны",
      "answer": "1735"
    },
    {
      "question": "Конец русско-турецкой войны (Белградский мир)",
      "answer": "1739"
    },
    {
      "question": "Начало царствования Ивана VI Антоновича",
      "answer": "1740"
    },
    {
      "question": "Конец царствования Ивана VI Антоновича",
      "answer": "1741"
    },
    {
      "question": "Начало правления Елизаветы I Петровны",
      "answer": "1741"
    },
    {
      "question": "Конец правления Елизаветы I Петровны",
      "answer": "1761"
    },
    {
      "question": "Начало русско-шведской войны",
      "answer": "1741"
    },
    {
      "question": "Конец русско-шведской войны (Абоский мир)",
      "answer": "1743"
    },
    {
      "question": "Введение монополии дворян на винокурение",
      "answer": "1754"
    },
    {
      "question": "Учреждение Дворянского заёмного банка",
      "answer": "1754"
    },
    {
      "question": "Начало генерального межевания земель",
      "answer": "1754"
    },
    {
      "question": "Отмена внутренних таможен",
      "answer": "1754"
    },
    {
      "question": "Учреждение Императорского Московского университета",
      "answer": "1755"
    },
    {
      "question": "Вхождение Горного Алтая в состав России",
      "answer": "1756"
    },
    {
      "question": "Учреждение Академии художеств в Санкт-Петербурге",
      "answer": "1757"
    },
    {
      "question": "Начало участия России в Семилетней войне",
      "answer": "1757"
    },
    {
      "question": "Конец участия России в Семилетней войне",
      "answer": "1761"
    },
    {
      "question": "Сражение у деревни Гросс-Егерсдорф",
      "answer": "1757"
    },
    {
      "question": "Битва у селения Цорндорф",
      "answer": "1758"
    },
    {
      "question": "Битва при деревне Кунерсдорф",
      "answer": "1759"
    },
    {
      "question": "Вступление русских войск в Берлин",
      "answer": "1760"
    },
    {
      "question": "Право помещиков ссылать крестьян в Сибирь",
      "answer": "1760"
    },
    {
      "question": "Начало правления Петра III",
      "answer": "1761"
    },
    {
      "question": "Конец правления Петра III",
      "answer": "1762"
    },
    {
      "question": "Петербургский мирный договор",
      "answer": "1762"
    },
    {
      "question": "Начало правления Екатерины II",
      "answer": "1762"
    },
    {
      "question": "Конец правления Екатерины II",
      "answer": "1796"
    },
    {
      "question": "Манифест о секуляризации церковных земель",
      "answer": "1764"
    },
    {
      "question": "Открытие Смольного института благородных девиц",
      "answer": "1764"
    },
    {
      "question": "Учреждение Вольного экономического общества",
      "answer": "1765"
    },
    {
      "question": "Указ о праве помещиков ссылать крестьян в каторгу",
      "answer": "1765"
    },
    {
      "question": "Запрещение крепостным жаловаться на помещиков",
      "answer": "1767"
    },
    {
      "question": "Деятельность Уложенной комиссии",
      "answer": "1767-1768"
    },
    {
      "question": "Начало русско-турецкой войны",
      "answer": "1768"
    },
    {
      "question": "Конец русско-турецкой войны",
      "answer": "1774"
    },
    {
      "question": "Чесменское морское сражение",
      "answer": "1770"
    },
    {
      "question": "Сражение при Кагуле и у р. Ларги",
      "answer": "1770"
    },
    {
      "question": "Начало восстания под предводительством Е. И. Пугачёва",
      "answer": "1773"
    },
    {
      "question": "Конец восстания под предводительством Е. И. Пугачёва",
      "answer": "1775"
    },
    {
      "question": "Манифест Пугачёва о даровании крепостным воли",
      "answer": "июль 1774"
    },
    {
      "question": "Кючук-Кайнарджийский мирный договор",
      "answer": "1774"
    },
    {
      "question": "Казнь Е. И. Пугачёва",
      "answer": "1775"
    },
    {
      "question": "Губернская реформа",
      "answer": "1775"
    },
    {
      "question": "Дарование свободы предпринимательства",
      "answer": "1775"
    },
    {
      "question": "Разделы Речи Посполитой",
      "answer": "1772, 1793, 1795"
    },
    {
      "question": "Вхождение Крыма в состав России",
      "answer": "1783"
    },
    {
      "question": "Основание Севастополя",
      "answer": "1783"
    },
    {
      "question": "Георгиевский трактат",
      "answer": "1783"
    },
    {
      "question": "Установление крепостного права в Малороссии",
      "answer": "1783"
    },
    {
      "question": "Жалованные грамоты дворянству и городам",
      "answer": "1785"
    },
    {
      "question": "Учреждение Государственного ассигнационного банка",
      "answer": "1786"
    },
    {
      "question": "Учреждение Государственного заёмного банка",
      "answer": "1786"
    },
    {
      "question": "Начало русско-турецкой войны",
      "answer": "1787"
    },
    {
      "question": "Конец русско-турецкой войны",
      "answer": "1791"
    },
    {
      "question": "Битва при Фокшанах",
      "answer": "1789"
    },
    {
      "question": "Сражение на р. Рымник",
      "answer": "1789"
    },
    {
      "question": "Морское сражение у острова Тендра",
      "answer": "1790"
    },
    {
      "question": "Взятие Измаила",
      "answer": "1790"
    },
    {
      "question": "Морское сражение у мыса Калиакрия",
      "answer": "1791"
    },
    {
      "question": "Ясский мирный договор",
      "answer": "1791"
    },
    {
      "question": "Начало русско-шведской войны",
      "answer": "1788"
    },
    {
      "question": "Конец русско-шведской войны (Верельский мир)",
      "answer": "1790"
    },
    {
      "question": "Начало правления Павла I",
      "answer": "1796"
    },
    {
      "question": "Конец правления Павла I",
      "answer": "1801"
    },
    {
      "question": "«Учреждение об императорской фамилии»",
      "answer": "1797"
    },
    {
      "question": "«Манифест о трёхдневной барщине»",
      "answer": "1797"
    },
    {
      "question": "Средиземноморский поход Ф. Ф. Ушакова",
      "answer": "1798-1800"
    },
    {
      "question": "Учреждение Российско-американской компании",
      "answer": "1799"
    },
    {
      "question": "Итальянский и Швейцарский походы А. В. Суворова",
      "answer": "1799-1800"
    },
    {
      "question": "Присоединение к России Восточной Грузии",
      "answer": "1801"
    },
    {
      "question": "Начало правления Александра I",
      "answer": "1801"
    },
    {
      "question": "Конец правления Александра I",
      "answer": "1825"
    },
    {
      "question": "Образование министерств",
      "answer": "1802"
    },
    {
      "question": "Указ о «вольных хлебопашцах»",
      "answer": "1803"
    },
    {
      "question": "Университетский устав Александра I",
      "answer": "1804"
    },
    {
      "question": "Начало русско-иранской войны",
      "answer": "1804"
    },
    {
      "question": "Конец русско-иранской войны (Гюлистанский мир)",
      "answer": "1813"
    },
    {
      "question": "Участие России в 3-й и 4-й антифранцузских коалициях",
      "answer": "1805-1807"
    },
    {
      "question": "Начало русско-турецкой войны",
      "answer": "1806"
    },
    {
      "question": "Конец русско-турецкой войны (Бухарестский мир)",
      "answer": "1812"
    },
    {
      "question": "Тильзитский мир",
      "answer": "1807"
    },
    {
      "question": "Начало русско-шведской войны",
      "answer": "1808"
    },
    {
      "question": "Конец русско-шведской войны (Фридрихсгамский мир)",
      "answer": "1809"
    },
    {
      "question": "Учреждение Государственного совета",
      "answer": "1810"
    },
    {
      "question": "Учреждение Царскосельского лицея",
      "answer": "1811"
    },
    {
      "question": "Отечественная война",
      "answer": "1812"
    },
    {
      "question": "Бородинское сражение",
      "answer": "август 1812"
    },
    {
      "question": "Заграничные походы русской армии",
      "answer": "1813-1814"
    },
    {
      "question": "Битва народов под Лейпцигом",
      "answer": "1813"
    },
    {
      "question": "Парижский мирный договор",
      "answer": "1814"
    },
    {
      "question": "Венский конгресс",
      "answer": "1814-1815"
    },
    {
      "question": "Создание Священного союза",
      "answer": "1815"
    },
    {
      "question": "Дарование Конституции Царству Польскому",
      "answer": "1815"
    },
    {
      "question": "Отмена крепостного права в Эстляндии, Курляндии, Лифляндии",
      "answer": "1816-1819"
    },
    {
      "question": "Начало создания военных поселений",
      "answer": "1816"
    },
    {
      "question": "Начало Кавказской войны",
      "answer": "1817"
    },
    {
      "question": "Конец Кавказской войны",
      "answer": "1864"
    },
    {
      "question": "Создание Северного и Южного тайных обществ",
      "answer": "1821"
    },
    {
      "question": "Восстание декабристов",
      "answer": "14 декабря 1825"
    },
    {
      "question": "Восстание Черниговского полка",
      "answer": "декабрь 1825 – январь 1826"
    },
    {
      "question": "Начало правления Николая I",
      "answer": "1825"
    },
    {
      "question": "Конец правления Николая I",
      "answer": "1855"
    },
    {
      "question": "Начало русско-иранской войны",
      "answer": "1826"
    },
    {
      "question": "Конец русско-иранской войны (Туркманчайский мир)",
      "answer": "1828"
    },
    {
      "question": "Создание III отделения СЕИВК и корпуса жандармов",
      "answer": "1826"
    },
    {
      "question": "Наваринское сражение",
      "answer": "1827"
    },
    {
      "question": "Начало русско-турецкой войны",
      "answer": "1828"
    },
    {
      "question": "Конец русско-турецкой войны (Адрианопольский мир)",
      "answer": "1829"
    },
    {
      "question": "Польское восстание",
      "answer": "1830-1831"
    },
    {
      "question": "Отмена конституции Царства Польского",
      "answer": "1832"
    },
    {
      "question": "Завершение кодификации законов Российской империи",
      "answer": "1832"
    },
    {
      "question": "Теория «официальной народности»",
      "answer": "1833"
    },
    {
      "question": "Ункяр-Искелесийский русско-турецкий договор",
      "answer": "1833"
    },
    {
      "question": "Университетский устав Николая I",
      "answer": "1835"
    },
    {
      "question": "«Философическое письмо» П. Я. Чаадаева",
      "answer": "1836"
    },
    {
      "question": "Появление славянофилов и западников",
      "answer": "рубеж 1830-1840-х"
    },
    {
      "question": "Реформа управления государственными крестьянами",
      "answer": "1837-1841"
    },
    {
      "question": "Денежная реформа и введение серебряного рубля",
      "answer": "1839-1843"
    },
    {
      "question": "Указ об обязанных крестьянах",
      "answer": "1842"
    },
    {
      "question": "Деятельность кружка петрашевцев",
      "answer": "1845-1849"
    },
    {
      "question": "Инвентарная реформа",
      "answer": "1847"
    },
    {
      "question": "Венгерский поход",
      "answer": "1849"
    },
    {
      "question": "Теория «крестьянского социализма» А. И. Герцена",
      "answer": "конец 1840-х"
    },
    {
      "question": "Завершение процесса присоединения Казахстана к России",
      "answer": "1850-е"
    },
    {
      "question": "Начало Крымской войны",
      "answer": "1853"
    },
    {
      "question": "Конец Крымской войны",
      "answer": "1856"
    },
    {
      "question": "Сражение при Синопе",
      "answer": "1853"
    },
    {
      "question": "Высадка англо-франко-турецких войск около Евпатории",
      "answer": "1854"
    },
    {
      "question": "Севастопольская оборона",
      "answer": "1854-1855"
    },
    {
      "question": "Симодский договор с Японией",
      "answer": "1855"
    },
    {
      "question": "Парижский трактат",
      "answer": "март 1856"
    },
    {
      "question": "Начало правления Александра II",
      "answer": "1855"
    },
    {
      "question": "Конец правления Александра II",
      "answer": "1881"
    },
    {
      "question": "Айгунский и Тяньцзиньский договора с Китаем",
      "answer": "1858"
    },
    {
      "question": "Подготовка реформы по отмене крепостного права",
      "answer": "1857-1861"
    },
    {
      "question": "Пекинский договор с Китаем",
      "answer": "1860"
    },
    {
      "question": "Создание Государственного банка",
      "answer": "1860"
    },
    {
      "question": "Отмена крепостного права",
      "answer": "19 февраля 1861"
    },
    {
      "question": "Земская реформа",
      "answer": "1864"
    },
    {
      "question": "Судебная реформа",
      "answer": "1864"
    },
    {
      "question": "Цензурная реформа",
      "answer": "1865"
    },
    {
      "question": "Военные реформы",
      "answer": "1864-1874"
    },
    {
      "question": "Деятельность первой «Земли и воли»",
      "answer": "1861-1864"
    },
    {
      "question": "Присоединение Средней Азии",
      "answer": "1864-1881"
    },
    {
      "question": "Продажа Аляски",
      "answer": "1867"
    },
    {
      "question": "Образование организации «Народная расправа»",
      "answer": "1869"
    },
    {
      "question": "Циркуляр Горчакова об отмене статей Парижского мира",
      "answer": "1870"
    },
    {
      "question": "Городская реформа",
      "answer": "1870"
    },
    {
      "question": "Образование Союза трёх императоров",
      "answer": "1873"
    },
    {
      "question": "«Хождение в народ»",
      "answer": "1873-1874, 1876"
    },
    {
      "question": "Договор с Японией о присоединении Сахалина",
      "answer": "1875"
    },
    {
      "question": "Деятельность второй «Земли и воли»",
      "answer": "1876-1879"
    },
    {
      "question": "Начало русско-турецкой войны",
      "answer": "1877"
    },
    {
      "question": "Конец русско-турецкой войны",
      "answer": "1878"
    },
    {
      "question": "Сан-Стефанский мир",
      "answer": "19 февраля 1878"
    },
    {
      "question": "Берлинский трактат",
      "answer": "1 июля 1878"
    },
    {
      "question": "Открытие высших женских Бестужевских курсов",
      "answer": "1878"
    },
    {
      "question": "Раскол «Земли и воли» на «Народную волю» и «Чёрный передел»",
      "answer": "1879"
    },
    {
      "question": "Деятельность Верховной распорядительной комиссии",
      "answer": "1880-1881"
    },
    {
      "question": "«Конституция» Лорис-Меликова",
      "answer": "январь 1881"
    },
    {
      "question": "Убийство Александра II",
      "answer": "1 марта 1881"
    },
    {
      "question": "Начало правления Александра III",
      "answer": "1881"
    },
    {
      "question": "Конец правления Александра III",
      "answer": "1894"
    },
    {
      "question": "Манифест «О незыблемости самодержавия»",
      "answer": "1881"
    },
    {
      "question": "«Положение о мерах по охранению государственного порядка»",
      "answer": "1881"
    },
    {
      "question": "Учреждение Крестьянского банка",
      "answer": "1882"
    },
    {
      "question": "Начало формирования рабочего законодательства в России",
      "answer": "1882 – 1886"
    },
    {
      "question": "Прекращение временнообязанного состояния",
      "answer": "1883"
    },
    {
      "question": "Основание группы «Освобождение труда»",
      "answer": "1883"
    },
    {
      "question": "Российско-британский конфликт в Средней Азии",
      "answer": "1885"
    },
    {
      "question": "Морозовская стачка",
      "answer": "январь 1885"
    },
    {
      "question": "Учреждение Дворянского банка",
      "answer": "1885"
    },
    {
      "question": "Болгарский кризис",
      "answer": "1885-1887"
    },
    {
      "question": "Расторжение Союза трёх императоров",
      "answer": "1887"
    },
    {
      "question": "Циркуляр о «кухаркиных детях»",
      "answer": "1887"
    },
    {
      "question": "Прекращение взимания подушной подати",
      "answer": "1887"
    },
    {
      "question": "Российско-германский «договор о перестраховке»",
      "answer": "1887-1888"
    },
    {
      "question": "«Положение о земских участковых начальниках»",
      "answer": "1889"
    },
    {
      "question": "Завершение промышленного переворота в России",
      "answer": "1880-е"
    },
    {
      "question": "Формирование русско-французского союза",
      "answer": "1891-1893"
    },
    {
      "question": "Присоединение к России Памира",
      "answer": "1891-1895"
    },
    {
      "question": "Начало правления Николая II",
      "answer": "1894"
    },
    {
      "question": "Конец правления Николая II",
      "answer": "1917"
    },
    {
      "question": "Денежная реформа С. Ю. Витте",
      "answer": "1895-1897"
    },
    {
      "question": "Основание «Союза борьбы за освобождение рабочего класса»",
      "answer": "1895"
    },
    {
      "question": "I съезд РСДРП",
      "answer": "1898"
    },
    {
      "question": "Основание партии эсеров",
      "answer": "1902"
    },
    {
      "question": "II съезд РСДРП",
      "answer": "1903"
    },
    {
      "question": "Начало русско-японской войны",
      "answer": "1904"
    },
    {
      "question": "Конец русско-японской войны",
      "answer": "1905"
    },
    {
      "question": "Подвиг крейсера «Варяг»",
      "answer": "январь 1904"
    },
    {
      "question": "Оборона Порт-Артура",
      "answer": "июль-декабрь 1904"
    },
    {
      "question": "Цусимское сражение",
      "answer": "май 1905"
    },
    {
      "question": "Портсмутский мирный договор",
      "answer": "август 1905"
    },
    {
      "question": "Начало Первой российской революции",
      "answer": "1905"
    },
    {
      "question": "Конец Первой российской революции",
      "answer": "1907"
    },
    {
      "question": "Кровавое воскресенье",
      "answer": "9 января 1905"
    },
    {
      "question": "Манифест 17 октября",
      "answer": "17 октября 1905"
    },
    {
      "question": "Московское вооружённое восстание",
      "answer": "декабрь 1905"
    },
    {
      "question": "Новая редакция «Основных государственных законов»",
      "answer": "апрель 1906"
    },
    {
      "question": "I Государственная дума",
      "answer": "апреля-июль 1906"
    },
    {
      "question": "Начало аграрных реформ П. А. Столыпина",
      "answer": "ноябрь 1906"
    },
    {
      "question": "II Государственная дума",
      "answer": "февраль-3 июня 1907"
    },
    {
      "question": "III Государственная дума",
      "answer": "1907-1912"
    },
    {
      "question": "Оформление Антанты",
      "answer": "1907"
    },
    {
      "question": "Ленский расстрел",
      "answer": "1912"
    },
    {
      "question": "Начало работы IV Государственной думы",
      "answer": "ноябрь 1912"
    },
    {
      "question": "Объявление Германией войны России",
      "answer": "1 августа 1914"
    },
    {
      "question": "Восточно-Прусская операция",
      "answer": "август-сентябрь 1914"
    },
    {
      "question": "«Великое отступление»",
      "answer": "1915"
    },
    {
      "question": "Образование Прогрессивного блока",
      "answer": "1915"
    },
    {
      "question": "«Министерская чехарда»",
      "answer": "сентябрь 1915-февраль 1917"
    },
    {
      "question": "Убийство Г. Распутина",
      "answer": "декабрь 1916"
    },
    {
      "question": "Брусиловский прорыв",
      "answer": "май 1916"
    },
    {
      "question": "Начало Февральской революции",
      "answer": "февраль 1917"
    },
    {
      "question": "Конец Февральской революции",
      "answer": "ноябрь 1917"
    },
    {
      "question": "Отречение Николая II",
      "answer": "2 марта 1917"
    },
    {
      "question": "Отказ от престола Михаила Александровича",
      "answer": "3 марта 1917"
    },
    {
      "question": "Апрельский политический кризис",
      "answer": "апрель-май 1917"
    },
    {
      "question": "Июльский политический кризис",
      "answer": "3-5 июля 1917"
    },
    {
      "question": "Выступление генерала Л. Корнилова",
      "answer": "конец августа 1917"
    },
    {
      "question": "Провозглашение России республикой",
      "answer": "1 сентября 1917"
    },
    {
      "question": "Октябрьское вооружённое восстание в Петрограде",
      "answer": "24-25 октября 1917"
    },
    {
      "question": "II Всероссийский съезд Советов",
      "answer": "25-26 октября 1917"
    },
    {
      "question": "Декларация прав народов России",
      "answer": "2 ноября 1917"
    },
    {
      "question": "Выборы в Учредительное собрание",
      "answer": "ноябрь 1917"
    },
    {
      "question": "Создание ВСНХ",
      "answer": "декабрь 1917"
    },
    {
      "question": "Создание ВЧК",
      "answer": "декабрь 1917"
    },
    {
      "question": "Учредительное собрание",
      "answer": "январь 1918"
    },
    {
      "question": "Принятие закона о социализации земли",
      "answer": "февраль 1918"
    },
    {
      "question": "Брестский мир",
      "answer": "3 марта 1918"
    },
    {
      "question": "Начало Гражданской войны",
      "answer": "1918"
    },
    {
      "question": "Конец Гражданской войны",
      "answer": "1922"
    },
    {
      "question": "Восстание Чехословацкого корпуса",
      "answer": "май 1918"
    },
    {
      "question": "Мятеж левых эсеров",
      "answer": "6-7 июля 1918"
    },
    {
      "question": "Принятие Конституции РСФСР",
      "answer": "июль 1918"
    },
    {
      "question": "Установление диктатуры Колчака",
      "answer": "ноябрь 1918"
    },
    {
      "question": "Интервенция английских войск на Русском Севере",
      "answer": "1918 – 1919"
    },
    {
      "question": "Введение продовольственной развёрстки",
      "answer": "январь 1919"
    },
    {
      "question": "Создание Коминтерна",
      "answer": "1919"
    },
    {
      "question": "Отражение наступления войск Деникина на Москву",
      "answer": "май -ноябрь 1919"
    },
    {
      "question": "Разгром армии Колчака на Урале",
      "answer": "июнь-август 1919"
    },
    {
      "question": "Отражение наступления армии Юденича на Петроград",
      "answer": "сентябрь-октябрь 1919"
    },
    {
      "question": "Разгром армии Врангеля в Крыму",
      "answer": "ноябрь 1920"
    },
    {
      "question": "Принятие плана ГОЭЛРО",
      "answer": "1920"
    },
    {
      "question": "Провозглашение советских республик в Средней Азии",
      "answer": "1920"
    },
    {
      "question": "Провозглашение советских республик в Закавказье",
      "answer": "1920-1921"
    },
    {
      "question": "Рижский мир с Польшей",
      "answer": "1921"
    },
    {
      "question": "Советско-турецкий договор о дружбе",
      "answer": "1921"
    },
    {
      "question": "Кронштадтское восстание",
      "answer": "март 1921"
    },
    {
      "question": "X съезд РКП(б)",
      "answer": "март 1921"
    },
    {
      "question": "Переход к НЭПу",
      "answer": "март 1921"
    },
    {
      "question": "Рапалльский договор с Германией",
      "answer": "апрель 1922"
    },
    {
      "question": "Изгнание белых и интервентов с Дальнего Востока",
      "answer": "октябрь 1922"
    },
    {
      "question": "Образование СССР",
      "answer": "декабрь 1922"
    },
    {
      "question": "Финансовая реформа",
      "answer": "1922-1924"
    },
    {
      "question": "Смерть В. Ленина",
      "answer": "21 января 1924"
    },
    {
      "question": "Принятие Конституции СССР",
      "answer": "январь 1924"
    },
    {
      "question": "Борьба с «правым уклоном»",
      "answer": "1928-1929"
    },
    {
      "question": "Ликвидация безработицы",
      "answer": "1930"
    },
    {
      "question": "Начало сплошной коллективизации",
      "answer": "1930"
    },
    {
      "question": "Статья И. Сталина «Головокружение от успехов»",
      "answer": "март 1930"
    },
    {
      "question": "Первая пятилетка",
      "answer": "1928-1932"
    },
    {
      "question": "Начало индустриализации",
      "answer": "1928-1932"
    },
    {
      "question": "Введение паспортной системы",
      "answer": "1932"
    },
    {
      "question": "Массовый голод в СССР",
      "answer": "1932-1933"
    },
    {
      "question": "Признание СССР со стороны США",
      "answer": "1933"
    },
    {
      "question": "Вступление СССР в Лигу Наций",
      "answer": "1934"
    },
    {
      "question": "Договоры СССР с Францией и Чехословакией о взаимопомощи",
      "answer": "1935"
    },
    {
      "question": "Принятие второй Конституции СССР",
      "answer": "декабрь 1936"
    },
    {
      "question": "Массовые политические репрессии",
      "answer": "1937-1938"
    },
    {
      "question": "Военные конфликты у оз. Хасан и р. Халхин-Гол",
      "answer": "1938-1939"
    },
    {
      "question": "Советско-германский договор о ненападении",
      "answer": "23 августа 1939"
    },
    {
      "question": "Принятие в состав СССР Западной Украины и Западной Белоруссии",
      "answer": "ноябрь 1939"
    },
    {
      "question": "Начало советско-финляндской войны",
      "answer": "ноябрь 1939"
    },
    {
      "question": "Конец советско-финляндской войны",
      "answer": "март 1940"
    },
    {
      "question": "Вхождение Прибалтики в состав СССР",
      "answer": "1940"
    },
    {
      "question": "Начало Великой Отечественной войны",
      "answer": "22 июня 1941"
    },
    {
      "question": "Создание Ставки Главного командования",
      "answer": "23 июня 1941"
    },
    {
      "question": "Создание Совета по эвакуации",
      "answer": "24 июня 1941"
    },
    {
      "question": "Создание Государственного Комитета Обороны",
      "answer": "30 июня 1941"
    },
    {
      "question": "Смоленское сражение",
      "answer": "10 июля-10 сентября 1941"
    },
    {
      "question": "Начало блокады Ленинграда",
      "answer": "8 сентября 1941"
    },
    {
      "question": "Оборонительный этап Московской битвы",
      "answer": "30 сентября-5 декабря 1941"
    },
    {
      "question": "Контрнаступление Красной Армии под Москвой",
      "answer": "5-6 декабря 1941"
    },
    {
      "question": "Начало Сталинградской битвы",
      "answer": "17 июля 1942"
    },
    {
      "question": "Начало битвы за Кавказ",
      "answer": "25 июля 1942"
    },
    {
      "question": "Разгром немецких войск под Сталинградом",
      "answer": "19 ноября 1942-2 февраля 1943"
    },
    {
      "question": "Прорыв блокады Ленинграда",
      "answer": "12-18 января 1943"
    },
    {
      "question": "Курская битва",
      "answer": "5 июля-23 августа 1943"
    },
    {
      "question": "Партизанская операция «Рельсовая война»",
      "answer": "3 августа-15 сентября 1943"
    },
    {
      "question": "Освобождение Орла и Белгорода",
      "answer": "5 августа 1943"
    },
    {
      "question": "Избрание патриарха Сергия",
      "answer": "8 сентября 1943"
    },
    {
      "question": "Битва за Днепр",
      "answer": "сентябрь-ноябрь 1943"
    },
    {
      "question": "Тегеранская конференция",
      "answer": "ноябрь-декабрь 1943"
    },
    {
      "question": "Освобождение Киева",
      "answer": "6 ноября 1943"
    },
    {
      "question": "Полное снятие блокады Ленинграда",
      "answer": "27 января 1944"
    },
    {
      "question": "Белорусская наступательная операция",
      "answer": "23 июня-29 августа 1944"
    },
    {
      "question": "Освобождение Освенцима",
      "answer": "27 января 1945"
    },
    {
      "question": "Битва за Берлин",
      "answer": "апрель-май 1945"
    },
    {
      "question": "День Победы в Великой Отечественной войне",
      "answer": "9 мая 1945"
    },
    {
      "question": "Парад Победы на Красной площади",
      "answer": "июнь 1945"
    },
    {
      "question": "Советско-японская война",
      "answer": "9 августа-2 сентября 1945"
    },
    {
      "question": "Капитуляция Японии",
      "answer": "2 сентября 1945"
    },
    {
      "question": "День Победы над Японией",
      "answer": "3 сентября 1945"
    },
    {
      "question": "Нюрнбергский процесс",
      "answer": "1945-1946"
    },
    {
      "question": "Четвёртая пятилетка",
      "answer": "1946-1950"
    },
    {
      "question": "Постановление «О журналах “Звезда” и “Ленинград”»",
      "answer": "1946"
    },
    {
      "question": "Денежная реформа и отмена карточек",
      "answer": "1947"
    },
    {
      "question": "Образование Коминформбюро",
      "answer": "1947"
    },
    {
      "question": "Советско-югославский конфликт",
      "answer": "1948-1955"
    },
    {
      "question": "«Ленинградское дело»",
      "answer": "1949-1950"
    },
    {
      "question": "Испытание советской атомной бомбы",
      "answer": "1949"
    },
    {
      "question": "Образование СЭВ",
      "answer": "1949"
    },
    {
      "question": "XIX съезд ВКП(б)",
      "answer": "1952"
    },
    {
      "question": "Переименование ВКП(б) в КПСС",
      "answer": "1952"
    },
    {
      "question": "«Дело врачей»",
      "answer": "1953"
    },
    {
      "question": "Смерть И. В. Сталина",
      "answer": "5 марта 1953"
    },
    {
      "question": "Избрание Н. Хрущёва Первым секретарем ЦК КПСС",
      "answer": "сентябрь 1953"
    },
    {
      "question": "Начало освоения целины",
      "answer": "1954"
    },
    {
      "question": "Передача Крыма Украине",
      "answer": "1954"
    },
    {
      "question": "Начало работы первой атомной электростанции в Обнинске",
      "answer": "1954"
    },
    {
      "question": "ХХ съезд КПСС",
      "answer": "1956"
    },
    {
      "question": "Политические кризисы в Польше и Венгрии",
      "answer": "1956"
    },
    {
      "question": "Создание совнархозов",
      "answer": "1957"
    },
    {
      "question": "Осуждение «антипартийной группы»",
      "answer": "1957"
    },
    {
      "question": "Всемирный фестиваль молодёжи и студентов в Москве",
      "answer": "1957"
    },
    {
      "question": "Запуск первого искусственного спутника Земли",
      "answer": "14 октября 1957"
    },
    {
      "question": "ХХII съезд КПСС",
      "answer": "1961"
    },
    {
      "question": "Принятие Программы построения коммунизма",
      "answer": "1961"
    },
    {
      "question": "Берлинский кризис",
      "answer": "1961"
    },
    {
      "question": "Сооружение Берлинской стены",
      "answer": "1961"
    },
    {
      "question": "Полёт Ю. А. Гагарина в космос",
      "answer": "12 апреля 1961"
    },
    {
      "question": "Волнения в Новочеркасске",
      "answer": "1962"
    },
    {
      "question": "Карибский кризис",
      "answer": "1962"
    },
    {
      "question": "Договор о запрете испытаний ядерного оружия в трёх средах",
      "answer": "1963"
    },
    {
      "question": "Начало конфликта между СССР и Китаем",
      "answer": "1963"
    },
    {
      "question": "Космический полёт В. В. Терешковой",
      "answer": "1963"
    },
    {
      "question": "Отстранение Н. С. Хрущёва от власти",
      "answer": "октябрь 1964"
    },
    {
      "question": "Начало экономической реформы А. Н. Косыгина",
      "answer": "1965"
    },
    {
      "question": "Демонстрация в поддержку писателей А. Д. Синявского и Ю. М. Даниэля",
      "answer": "1965"
    },
    {
      "question": "Договор о нераспространении ядерного оружия",
      "answer": "1968"
    },
    {
      "question": "Ввод войск Варшавского договора в Чехословакию",
      "answer": "1968"
    },
    {
      "question": "Советско-китайский вооружённый конфликт",
      "answer": "1969"
    },
    {
      "question": "Договор о Западном Берлине",
      "answer": "1971"
    },
    {
      "question": "Договоры ОСВ-I и ПРО",
      "answer": "1972"
    },
    {
      "question": "Высылка А. И. Солженицына из СССР",
      "answer": "1974"
    },
    {
      "question": "Заключительный акт Совещания по безопасности в Европе",
      "answer": "1975"
    },
    {
      "question": "Принятие новой Конституции СССР",
      "answer": "1977"
    },
    {
      "question": "Ввод советских войск в Афганистан",
      "answer": "1979"
    },
    {
      "question": "Летние Олимпийские игры в Москве",
      "answer": "1980"
    },
    {
      "question": "Ссылка А.Д.Сахарова в г. Горький",
      "answer": "1980-1986"
    },
    {
      "question": "Начало правления Ю. В. Андропова",
      "answer": "1982"
    },
    {
      "question": "Конец правления Ю. В. Андропова",
      "answer": "1984"
    },
    {
      "question": "Начало правления К.У.Черненко",
      "answer": "1984"
    },
    {
      "question": "Конец правления К.У.Черненко",
      "answer": "1985"
    },
    {
      "question": "Избрание М. С. Горбачёва Генеральным секретарем",
      "answer": "март 1985"
    },
    {
      "question": "Провозглашение курса на ускорение",
      "answer": "апрель 1985"
    },
    {
      "question": "XXVII съезд КПСС",
      "answer": "февраль 1986"
    },
    {
      "question": "Авария на Чернобыльской АЭС",
      "answer": "апрель 1986"
    },
    {
      "question": "Закон о государственном предприятии",
      "answer": "1987"
    },
    {
      "question": "ХIХ партийная конференция КПСС",
      "answer": "июнь-июль 1988"
    },
    {
      "question": "I Съезд народных депутатов СССР",
      "answer": "май -июнь 1989"
    },
    {
      "question": "Избрание М. С. Горбачёва Президентом СССР",
      "answer": "март 1990"
    },
    {
      "question": "Провозглашение суверенитета РСФСР",
      "answer": "12 июня 1990"
    },
    {
      "question": "Референдум о сохранении СССР",
      "answer": "март 1991"
    },
    {
      "question": "Избрание Б. Н. Ельцина Президентом РСФСР",
      "answer": "июнь 1991"
    },
    {
      "question": "Создание Конституционного суда РСФСР",
      "answer": "июль 1991"
    },
    {
      "question": "Августовский путч",
      "answer": "19-21 августа 1991"
    },
    {
      "question": "Беловежское соглашение о роспуске СССР",
      "answer": "декабрь 1991"
    },
    {
      "question": "Либерализация цен",
      "answer": "январь 1992"
    },
    {
      "question": "Подписание Федеративного договора",
      "answer": "март 1992"
    },
    {
      "question": "Начало приватизации",
      "answer": "август 1992"
    },
    {
      "question": "Назначение В. С. Черномырдина председателем Правительства",
      "answer": "декабрь 1992"
    },
    {
      "question": "Начало работы Конституционного совещания",
      "answer": "июнь 1993"
    },
    {
      "question": "Указ «О поэтапной конституционной реформе»",
      "answer": "сентябрь 1993"
    },
    {
      "question": "Вооружённые столкновения в Москве",
      "answer": "3-4 октября 1993"
    },
    {
      "question": "Принятие Конституции России",
      "answer": "12 декабря 1993"
    },
    {
      "question": "Выборы в Государственную думу",
      "answer": "12 декабря 1993"
    },
    {
      "question": "Первая Чеченская кампания",
      "answer": "1994-1996"
    },
    {
      "question": "Выборы Государственной Думы РФ",
      "answer": "1995, 1999"
    },
    {
      "question": "Президентские выборы в России, победа Б. Н. Ельцина",
      "answer": "1996"
    },
    {
      "question": "Дефолт и девальвация рубля",
      "answer": "1998"
    },
    {
      "question": "Правительство С. В. Кириенко",
      "answer": "1998"
    },
    {
      "question": "Правительство E. М. Примакова",
      "answer": "1998-1999"
    },
    {
      "question": "Правительство С. В. Степашина",
      "answer": "1999"
    },
    {
      "question": "Создание Союзного государства Белоруссии и России",
      "answer": "1999"
    },
    {
      "question": "Правительство B. В. Путина",
      "answer": "1999-2000"
    },
    {
      "question": "Нападение экстремистов на Дагестан",
      "answer": "1999"
    },
    {
      "question": "Вторая Чеченская кампания",
      "answer": "1999-2000"
    },
    {
      "question": "Досрочная отставка Б. Н. Ельцина",
      "answer": "31 декабря 1999"
    },
    {
      "question": "Избрание В. В. Путина на пост Президента России",
      "answer": "2000"
    },
    {
      "question": "Создание института полномочных представителей Президента",
      "answer": "2000"
    },
    {
      "question": "Учреждение Государственного совета РФ",
      "answer": "2000"
    },
    {
      "question": "Утверждение новой Концепции внешней политики РФ",
      "answer": "2000"
    },
    {
      "question": "Выборы в Государственную Думу",
      "answer": "2003"
    },
    {
      "question": "Избрание В. В. Путина на второй срок",
      "answer": "2004"
    },
    {
      "question": "Речь В. В. Путина на Мюнхенской конференции",
      "answer": "февраль 2007"
    },
    {
      "question": "Избрание Д. А. Медведева Президентом РФ",
      "answer": "2008"
    },
    {
      "question": "Операция по принуждению Грузии к миру",
      "answer": "август 2008"
    },
    {
      "question": "Вступление России в мировой финансовый кризис",
      "answer": "2008"
    },
    {
      "question": "Увеличение срока полномочий Государственной Думы до 5 лет и Президента РФ до 6 лет",
      "answer": "2008"
    },
    {
      "question": "ФЗ «О внесении изменений в Закон РФ ,,О занятости населения в Российской Федерации\"»",
      "answer": "2009"
    },
    {
      "question": "ФЗ «Об обязательном медицинском страховании в Российской Федерации»",
      "answer": "2010"
    },
    {
      "question": "ФЗ «Об основах охраны здоровья граждан в Российской Федерации»",
      "answer": "2011"
    },
    {
      "question": "Избрание В. В. Путина Президентом РФ в третий раз",
      "answer": "2012"
    },
    {
      "question": "Новый закон «Об образовании в Российской Федерации»",
      "answer": "2012"
    },
    {
      "question": "Принятие в Российскую Федерацию Республики Крым",
      "answer": "2014"
    },
    {
      "question": "Начало военной операции России в Сирии",
      "answer": "2015"
    },
    {
      "question": "Избрание В. В. Путина Президентом РФ в четвертый раз",
      "answer": "2018"
    },
    {
      "question": "ФЗ «О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации по вопросам назначения и выплаты пенсий »",
      "answer": "2018"
    },
    {
      "question": "Чемпионат мира по футболу в России",
      "answer": "2018"
    },
    {
      "question": "Пуск в эксплуатацию Крымского моста",
      "answer": "23 декабря 2019"
    },
    {
      "question": "Сдача в эксплуатацию трубопровода «Турецкий поток»",
      "answer": "2020"
    },
    {
      "question": "Голосование по принятию поправок к Конституции РФ",
      "answer": "2020"
    },
    {
      "question": "Выборы в Государственную думу восьмого созыва",
      "answer": "2021"
    },
    {
      "question": "Признание Российской Федерацией независимости ДНР и ЛНР",
      "answer": "21 февраля 2022"
    },
    {
      "question": "Начало Специальной военной операции",
      "answer": "24 февраля 2022"
    },
    {
      "question": "Подписание договоров о принятии ДНР, ЛНР, Запорожской и Херсонской областей в состав России",
      "answer": "30 сентября 2022"
    },
    {
      "question": "Падение Западной Римской империи",
      "answer": "476"
    },
    {
      "question": "Возникновение государства франков (правитель Хлодвиг)",
      "answer": "480-е"
    },
    {
      "question": "Правление Юстиниана в Византийской империи",
      "answer": "527-565"
    },
    {
      "question": "Возникновение ислама (первые откровения пророка Мухаммеда; хиджра)",
      "answer": "610 / 622"
    },
    {
      "question": "Возникновение государства у арабов (Арабский халифат)",
      "answer": "632"
    },
    {
      "question": "Провозглашение Карла Великого императором (создание Франкской империи)",
      "answer": "800"
    },
    {
      "question": "Распад Франкской империи (Верденский раздел)",
      "answer": "843"
    },
    {
      "question": "Образование Священной Римской империи (Первого рейха)",
      "answer": "962"
    },
    {
      "question": "Разделение христианской церкви на Восточную (православную) и Западную (католическую)",
      "answer": "1054"
    },
    {
      "question": "Нормандское завоевание Англии (битва при Гастингсе)",
      "answer": "1066"
    },
    {
      "question": "Крестовые походы",
      "answer": "1096 - первая половина 1270-х / 1291"
    },
    {
      "question": "Захват Константинополя крестоносцами (IV Крестовый поход)",
      "answer": "1204"
    },
    {
      "question": "Принятие Великой хартии вольности в Англии",
      "answer": "1215"
    },
    {
      "question": "Возникновение Английского парламента",
      "answer": "1265"
    },
    {
      "question": "Созыв Генеральных штатов во Франции",
      "answer": "1302"
    },
    {
      "question": "Столетняя война",
      "answer": "1337-1453"
    },
    {
      "question": "Жакерия во Франции",
      "answer": "1358"
    },
    {
      "question": "Восстание под предводительством Уота Тайлера в Англии",
      "answer": "1381"
    },
    {
      "question": "Битва на Косовом поле (поражение Сербии от турок-османов)",
      "answer": "1389"
    },
    {
      "question": "Гуситские войны",
      "answer": "1419-1434"
    },
    {
      "question": "Изобретение книгопечатания Иоганном Гутенбергом",
      "answer": "1440 – 1450-е"
    },
    {
      "question": "Война Алой и Белой розы в Англии",
      "answer": "1455-1485"
    },
    {
      "question": "Правление Людовика XI во Франции",
      "answer": "1461-1483"
    },
    {
      "question": "Падение Византийской империи (захват Константинополя турками-османами)",
      "answer": "1453"
    },
    {
      "question": "Правление Генриха VII в Англии (1-й король из династии Тюдоров)",
      "answer": "1485-1509"
    },
    {
      "question": "Открытие Америки Христофором Колумбом",
      "answer": "1492"
    },
    {
      "question": "Завершение Реконкисты на Пиренейском полуострове",
      "answer": "1492"
    },
    {
      "question": "Открытие Васко да Гамой морского пути в Индию",
      "answer": "1497-1499"
    },
    {
      "question": "Выступление Мартина Лютера с 95 тезисами, начало Реформации в Германии",
      "answer": "1517"
    },
    {
      "question": "Кругосветное плавание экспедиции Фернана Магеллана",
      "answer": "1519-1522"
    },
    {
      "question": "Вормсский рейхстаг. Осуждение М. Лютера",
      "answer": "1521"
    },
    {
      "question": "Крестьянская война в Германии",
      "answer": "1524-1525 (1526)"
    },
    {
      "question": "Начало Реформации в Англии (король Генрих VIII)",
      "answer": "1534"
    },
    {
      "question": "Аугсбургский религиозный мир",
      "answer": "1555"
    },
    {
      "question": "Религиозные войны во Франции (между католиками и гугенотами)",
      "answer": "1562-1598"
    },
    {
      "question": "Освободительная война в Нидерландах (80-летняя война)",
      "answer": "1566-1609, 1621 - 1648"
    },
    {
      "question": "Образование Речи Посполитой",
      "answer": "1569"
    },
    {
      "question": "Варфоломеевская ночь во Франции",
      "answer": "1572"
    },
    {
      "question": "Утрехтская уния (объединение северных провинций Нидерландов)",
      "answer": "1579"
    },
    {
      "question": "Разгром Англией Непобедимой армады",
      "answer": "1588"
    },
    {
      "question": "Нантский эдикт Генриха IV во Франции",
      "answer": "1598"
    },
    {
      "question": "Тридцатилетняя война",
      "answer": "1618-1648"
    },
    {
      "question": "Деятельность кардинала Ришелье на посту первого министра Франции",
      "answer": "1624-1642"
    },
    {
      "question": "Начало деятельности Долгого парламента в Англии, начало Английской буржуазной революции",
      "answer": "1640"
    },
    {
      "question": "Принятие английским парламентом «Великой ремонстрации»",
      "answer": "1641"
    },
    {
      "question": "Гражданская война в Англии",
      "answer": "1642-1649"
    },
    {
      "question": "Правление французского короля Людовика XIV",
      "answer": "1643-1715"
    },
    {
      "question": "Вестфальский мир (завершил Тридцатилетнюю войну)",
      "answer": "1648"
    }, 
    {
      "question": "Казнь английского короля Карла I",
      "answer": "1649"
    },
    {
      "question": "Провозглашение Англии республикой",
      "answer": "1649"
    },
    {
      "question": "Протекторат Оливера Кромвеля",
      "answer": "1653-1658"
    },
    {
      "question": "Реставрация династии Стюартов в Англии",
      "answer": "1660"
    },
    {
      "question": "«Славная революция» в Англии",
      "answer": "1688"
    },
    {
      "question": "Правление Людовика XV во Франции",
      "answer": "1715-1774"
    },
    {
      "question": "Правление Фридриха II в Пруссии (Фридриха Великого)",
      "answer": "1740-1786"
    },
    {
      "question": "Движение луддитов в Англии",
      "answer": "1810-е"
    },
    {
      "question": "«Бостонское чаепитие»",
      "answer": "1773"
    },
    {
      "question": "Принятие Декларации независимости США",
      "answer": "1776"
    },
    {
      "question": "Принятие конституции США",
      "answer": "1787"
    },
    {
      "question": "Начало революции во Франции (Великой Французской)",
      "answer": "1789"
    },
    {
      "question": "Принятие Декларации прав человека и гражданина (Франция)",
      "answer": "1789"
    },
    {
      "question": "Принятие Билля о правах в США",
      "answer": "1791"
    },
    {
      "question": "Президентство Дж. Вашингтона в США",
      "answer": "1789-1797"
    },
    {
      "question": "Начало революционных войн Франции",
      "answer": "1792"
    },
    {
      "question": "Крушение монархии во Франции (арест короля Людовика XVI)",
      "answer": "1792"
    },
    {
      "question": "Приход к власти во Франции якобинцев",
      "answer": "1793"
    },
    {
      "question": "Казнь короля Людовика XVI во Франции",
      "answer": "1793"
    },
    {
      "question": "Итальянский поход Наполеона Бонапарта",
      "answer": "1796-1797"
    },
    {
      "question": "Египетский поход Наполеона Бонапарта",
      "answer": "1798"
    },
    {
      "question": "Государственный переворот Наполеона Бонапарта 18–19 брюмера (становление первым консулом)",
      "answer": "1799"
    },
    {
      "question": "Провозглашение Наполеона императором Франции",
      "answer": "1804"
    },
    {
      "question": "Наполеоновские войны",
      "answer": "1799-1815"
    },
    {
      "question": "Свержение Наполеона (первое отречение)",
      "answer": "1814"
    },
    {
      "question": "«Сто дней» Наполеона",
      "answer": "март-июнь 1815"
    },
    {
      "question": "Провозглашение доктрины Монро в США",
      "answer": "1823"
    },
    {
      "question": "Июльская революция во Франции (2-я французская революция)",
      "answer": "1830"
    },
    {
      "question": "Чартистское движение в Англии",
      "answer": "1830-1840-е"
    },
    {
      "question": "«Весна народов»: революции в европейских странах",
      "answer": "1848-1849"
    },
    {
      "question": "Гражданская война в США",
      "answer": "1861-1865"
    },
    {
      "question": "Объединение Италии",
      "answer": "1861 (завершено в 1870)"
    },
    {
      "question": "Деятельность Бисмарка во главе Пруссии и Германии",
      "answer": "1862-1890"
    },
    {
      "question": "Революция Мэйдзи в Японии",
      "answer": "1868-1889"
    },
    {
      "question": "Франко-прусская война",
      "answer": "1870-1871"
    },
    {
      "question": "Провозглашение Германской империи (образование Второго рейха)",
      "answer": "1871"
    },
    {
      "question": "Создание Тройственного союза (Германия, Австро-Венгрия, Италия)",
      "answer": "1882"
    },
    {
      "question": "Создание Антанты (Россия, Англия, Франция)",
      "answer": "1904-1907"
    },
    {
      "question": "Балканские войны",
      "answer": "1912, 1913"
    },
    {
      "question": "«Сараевский инцидент», убийство эрцгерцога Франца Фердинанда",
      "answer": "28 июня 1914"
    },
    {
      "question": "Первая мировая война",
      "answer": "1914-1918"
    },
    {
      "question": "Ноябрьская революция в Германии (падение Второго рейха)",
      "answer": "Ноябрь 1918 – август 1919"
    },
    {
      "question": "Парижская мирная конференция (подписание Версальского договора)",
      "answer": "Январь 1919 – январь 1920"
    },
    {
      "question": "Учреждение Лиги Наций",
      "answer": "1919"
    },
    {
      "question": "Вашингтонская конференция",
      "answer": "Ноябрь 1921 – февраль 1922"
    },
    {
      "question": "Приход фашистов к власти в Италии (Б. Муссолини)",
      "answer": "1922"
    },
    {
      "question": "Мировой экономический кризис, «великая депрессия»",
      "answer": "1929-1933"
    },
    {
      "question": "Приход Гитлера к власти в Германии (образование Третьего рейха)",
      "answer": "Январь 1933"
    },
    {
      "question": "«Новый курс» Ф. Рузвельта в США",
      "answer": "1933-1936"
    },
    {
      "question": "Фашистский мятеж и гражданская война в Испании",
      "answer": "1936-1939"
    },
    {
      "question": "Антикоминтерновский пакт Германии и Японии",
      "answer": "1936"
    },
    {
      "question": "Война США во Вьетнаме (поддержка США прозападного правительства Южного Вьетнама в борьбе с просоветским Северным Вьетнамом - Вьетконгом)",
      "answer": "1965−1973"
    },
    {
      "question": "«Культурная революция» в Китае (серия идеологических кампаний для укрепления положения лидера Китая – Мао Цзэдуна и обеспечения преемственности его власти)", 
      "answer": "1966−1976"
    },
    {
      "question": "Захват Австрии нацистской Германией",
      "answer": "1938"
    },
    {
      "question": "Подписание Мюнхенского соглашения",
      "answer": "Сентябрь 1938"
    },
    {
      "question": "Вторая мировая война",
      "answer": "1 сентября 1939 – 2 сентября 1945"
    },
    {
      "question": "Японская атака на Пёрл-Харбор и вступление США в войну",
      "answer": "7 декабря 1941"
    },
    {
      "question": "Высадка англо-американских войск в Нормандии. Открытие Второго фронта",
      "answer": "6 июня 1944"
    },
    {
      "question": "Атомная бомбардировка Хиросимы и Нагасаки",
      "answer": "6, 9 августа 1945"
    },
    {
      "question": "Капитуляция Японии. Окончание Второй мировой войны",
      "answer": "2 сентября 1945"
    },
    {
      "question": "Нюрнбергский процесс над нацистскими преступниками",
      "answer": "20 ноября 1945 – 1 октября 1946"
    },
    {
      "question": "Образование НАТО",
      "answer": "1949"
    },
    {
      "question": "Провозглашение Китайской Народной Республики",
      "answer": "1949"
    },
    {
      "question": "Победа революции на Кубе",
      "answer": "1959"
    },
    {
      "question": "Бархатные революции в странах Центральной и Восточной Европы",
      "answer": "1989"
    },
    {
      "question": "Объединение ГДР и ФРГ",
      "answer": "1990"
    }
  ]
}